**冯锦华**（），中國[山西](../Page/山西.md "wikilink")[太原人](../Page/太原.md "wikilink")。[保钓运动人士](../Page/保钓运动.md "wikilink")。\[1\]

## 生平

1970年，冯锦华生于山西太原一个普通的干部家庭。冯锦华在太原念完了小学、中学，后来继续在太原念完了大学，学习财会专业。从大学毕业后，最初两年冯锦华在太原的国有公司任职。\[2\]

1994年，因太原与[日本](../Page/日本.md "wikilink")[琦玉县为友好城市](../Page/琦玉县.md "wikilink")，冯锦华获得机会赴日本，首先就读于日本语学校学习日语。1996年，冯锦华考上[日本](../Page/日本.md "wikilink")[东洋大学法律专业](../Page/东洋大学.md "wikilink")。大学毕业后，在一家日本电讯公司中国业务部就职。\[3\]

2001年8月14日，为抗议[小泉纯一郎以](../Page/小泉纯一郎.md "wikilink")[日本首相身份参拜](../Page/日本首相.md "wikilink")[靖国神社](../Page/靖国神社.md "wikilink")，冯锦华在[東京](../Page/東京.md "wikilink")[靖国神社门前的石犬底座上用油漆喷写了](../Page/靖国神社.md "wikilink")“该死”两字。冯锦华当场被日本警察逮捕。\[4\]

冯锦华被捕后，以「器物損壞罪」被判有期徒刑10个月，緩期三年執行\[5\]。[中華人民共和國外交部發言人](../Page/中華人民共和國外交部.md "wikilink")[章啟月](../Page/章啟月.md "wikilink")，對判決結果表示遺憾。「我們曾多次向日方強調，馮錦華案有其特殊的政治背景，日方應公正合理地予以處理。對目前的判決結果，我們表示十分遺憾。」\[6\]
其後，2002年3月馮锦华被日方取消工作签证，2002年6月23日返回中国。同年12月，他接受訪問時稱返國後一直失業，與妻兒靠積蓄過活。\[7\]2003年2月起，冯锦华来到[北京打工](../Page/北京.md "wikilink")，在朋友开办的投资公司任项目经理，工资是在日本任职时的五分之一。为节省房租，冯锦华住在[石景山区](../Page/石景山区.md "wikilink")，每日需要搭乘公交车1个多小时上班。\[8\]

2003年5月19日，冯锦华、[张立昆](../Page/张立昆.md "wikilink")、[李南](../Page/李南.md "wikilink")、[牛力丕](../Page/牛力丕.md "wikilink")、[周文博](../Page/周文博.md "wikilink")5人在网上发出《中国保钓行动登岛志愿者召集正式开始》的公告，征集志愿者出海保钓。接受报名的网站还明示：“本次保钓行动召集的志愿者在本次活动结束后自行解散；所有保钓志愿者的资料都将自愿接受相关部门检查。”冯锦华的实名求援信在[爱盟网的点击率极高](../Page/爱盟网.md "wikilink")，捐款者超过一千人。2003年6月22日晨，载有15位中国内地及香港保钓人士的“浙玉渔1980”号渔船自[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[玉环县黄门港启程开赴钓鱼岛](../Page/玉环县.md "wikilink")。6月23日，在日本[海上保安厅](../Page/海上保安厅.md "wikilink")8艘军舰和多架飞机的包围下，该渔船未能驶抵钓鱼岛，被迫返航，6月24日回到玉环县码头。\[9\]

2003年12月27日，[中国民间保钓联合会](../Page/中国民间保钓联合会.md "wikilink")（筹）在[厦门正式成立](../Page/厦门.md "wikilink")，[童增被推为会长](../Page/童增.md "wikilink")，冯锦华、[张立昆](../Page/张立昆.md "wikilink")、[李南](../Page/李南.md "wikilink")、[卢云飞](../Page/卢云飞.md "wikilink")、[虞海泽等当选为常务会员](../Page/虞海泽.md "wikilink")。\[10\]

2004年3月24日，他和[张立昆](../Page/张立昆.md "wikilink")、[尹冬明](../Page/尹冬明.md "wikilink")、[王喜强](../Page/王喜强.md "wikilink")、[方卫强](../Page/方卫强.md "wikilink")、[殷敏洪](../Page/殷敏洪.md "wikilink")、[胡显峰等](../Page/胡显峰.md "wikilink")7名[大陆人士于](../Page/中国大陆.md "wikilink")[北京时间早晨](../Page/北京时间.md "wikilink")6时26分首次成功登陆[钓鱼岛](../Page/钓鱼岛.md "wikilink")，并展开一面[中华人民共和国国旗](../Page/中华人民共和国国旗.md "wikilink")。此次行动的总指挥是[虞海泽](../Page/虞海泽.md "wikilink")。7人登岛后，随后日本[海上保安厅人员登上钓鱼岛强行拘捕了他们](../Page/海上保安厅.md "wikilink")。\[11\]\[12\]日本媒体于3月25日报道称：“今天[冲绳县警在](../Page/冲绳县.md "wikilink")25日午前把登上24日登上尖阁列岛的中国7名活动家用11管区海上保安本部的海上巡视船送到了冲绳本岛，巡视船在
25日9点45分进入[那霸港](../Page/那霸.md "wikilink")，冲绳县警本部把7人分送到那霸警察署等4个警察署，由中国语翻译同席，对他们登岛的目的和在岛上的行动进行了调查。县警察说他们全体7个人都没有带护照，警方正在研究是把他们在审查完之后送检继续搜查，还是送给福岗入国管理局那霸支局。”
3月25日，这7位保钓人士在日本[那霸受到搜身](../Page/那霸.md "wikilink")、强行拍照、审讯。最后，日本方面强制遣返了这7人，但这7人均未在认定强制遣返的文书上签字。3月26日下午，7位保钓人士乘飞机抵达[上海](../Page/上海.md "wikilink")。\[13\]

2005年起，冯锦华自己开办了一家小型的文化公司，此后三年未能做成大生意。2008年起，冯锦华在[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[台州和朋友合作开办了一家制造汽车配件的小型工厂](../Page/台州.md "wikilink")，冯锦华将妻子和女儿留在了北京。\[14\]

## 参考文献

[F冯](../Category/太原人.md "wikilink")
[Category:保釣人士](../Category/保釣人士.md "wikilink")
[Category:东洋大学校友](../Category/东洋大学校友.md "wikilink")

1.  [钓鱼岛与我的42年，北青网，2012-08-26](http://bjyouth.ynet.com/3.1/1208/26/7407013.html)


2.
3.
4.  〈神社獅像噴寫「該死」 中國男子在日被捕〉，載香港《明報》B14版，2001年8月16日。

5.  〈神社噴漆華人判緩刑〉，載香港《明報》B14版，2001年12月11日。

6.  〈就馮錦華在日被判刑 外交部發言人表遺憾〉，載香港《文匯報》A4版，2001年12月12日。

7.  〈憤塗靖國神社被逐 馮錦華回國半年仍失業〉，載香港《商報》B3版，2002年12月19日。

8.
9.
10.
11. 〈七勇士登釣島插國旗　18日警空降強行拘捕〉，載香港《太陽報》A1版，2004年3月25日。

12.
13. [2004年：大陆保钓人士首次登上钓鱼岛，腾讯网，2004年04月1日](http://news.qq.com/a/20090930/000958.htm)


14.